不要神化菲林攝影，它不是想像中美好

(編按︰來自國外網站 Photo Focus 的攝影師 Scott Bourne，撰寫了一篇關於菲林攝影的文章，引起了網友的熱話。以下是有關內文的要點翻譯，大家不妨參考及思考一下。)

Scott Bourne︰

我有時發現，人們對於菲林攝影有種過度狂熱的吹捧，這是源於一些誤解。

如果你很年輕，出生於這個數碼年代，很自然就會美化那些你從未經歷過的舊日子。我比起大多數年輕人拍攝過更多菲林，數碼攝影只是我職業生命裏的後期才出現，我用菲林拍攝比起數碼攝影還多。我用菲林、每天都拍、以此維生，而它並不是那麼美好。

舉個例，Tri-X 是有顆粒的，而且你用 ISO 400 的時候，雜訊就像現在用 ISO 25,600 一樣的多。而回想當日，根本沒甚麼人會談「低光表現」，因為那跟本稱不上表現。

而且沒有 Photoshop、沒有 HDR、沒有接合式全景影像，一旦犯錯你就完了，因為底片後製員很難找，而且可以補救的也沒有那麼多，並且費用高昂手工很慢。基本上，你一定要在相機內完美地拍攝。

菲林很昂貴，而沖曬則更加昂貴，並且在沖曬顯影的過程，會用到很多對環境有害的物質，很多用過的重金屬，到今天仍然破壞我們的生態。

你也很難從菲林製出大型的照片，如果你的照片要用於出版印刷，你就要使用非常昂貴的掃描器，並且質素也不一定好。

我還能列出其他問題，但重點是菲林並不那麼美好。「難以使用並不代表作品會更好」，無論你花幾多工夫去拍攝一張照片，那並不代表影像就自然變得更美好，那依然只是一張照片。

有些「藝術家」會覺得「過程比結果更重要」，他們有自由去這樣想，但我知道即使我盡全力去把所有事做妥，而拍攝依然出問題時，至少在數碼年代我可以用後製去善後，如果你依然堅持「過程」，那麼很有可能你不是去製作好的影像。使用菲林並不令你成為藝術家，工具並不重要，真正重要的是洞見、心思、技藝的純熟、出色的故事、對於拍攝對象的關懷與熱情，這些才會令你成為藝術家。

過程只是工具，你越快完成到，就越快可以再前進。100年後人們再看你的照片，會說「嘩！這是 Tri-X」嗎？不會，只有影像才有價值。

四年前高登攝影台曾經討論過依個問題，今日大家睇法有沒咩改變

依個咪係當做興趣既人同真係用黎搵食既人心態既分別

同樣構圖既女仔包面相
數碼：屌你唔識影相架？
菲林：好有味道呀

同意的，但正因為有種種規限限制了攝影時的方便，會有更多時間構思，會思考按快門一刻的意義。
我平時都有影底片，不過只會在我想做一些有特別意義的題材時才會用，底片只是工具的一種，工具沒有分好壞，只有用途。

菲林味呢句野真係無撚敵
同空氣感立體感有得比

菲林同cf/sd....咭，都只是一個media。（我覺得唔係工具）

不過，菲林這個media有個性，唔一定會好忠於原本咁記錄影像。
咭呢：佢會照足你相機setting記錄，點推張相，唔係相機，唔係張咭，係你。

講方便/成本當然就一面倒。

「菲林味」都係講色調同顆粒，識用Lightroom話咁易整

「立體感」就真有其事，由清晰至到散景既過渡越smooth越立體，留意下Leica鏡影既相就知咩叫立體。

至於「空氣感」就到今日都唔知係咩撚1999

我而家都冇玩菲林了
單反都少用
見到唔少人用佢來當好型 好特別咁。覺得嘔心。
但可以延續到呢樣野都好既

難以使用並不代表作品會更好

重要都係呢句：工具並不重要，真正重要的是洞見、心思、技藝的純熟、出色的故事、對於拍攝對象的關懷與熱情

其實呢d道理同呀媽係女人一樣咁簡單，係人都知，除左器材撚 支鏡有奶味就代表影相勁

空氣感。光，少野，低對比，總知就係空氣感

有沒相睇下，我都係第一次聽依個term

我想知咩係藍調相多d

夠藍未？

乜有人會留意呢條on9仔

神化菲林既人同比成皮野買a7但插幾百蚊貨仔老鏡既人一樣

至少連你都留意

同卐卐有得揮

Sorry囉，呵返，得未？

我窮撚冇錢買數碼ff機咪玩菲林囉

數碼一定要ff架咩 apsc都已經好靚
長遠咁玩仲平過買菲林

各有所好既，而且雙修大有人在

認同，有個fd話二手大底機唔係好貴姐
我話：係唔貴，但大底菲林燒錢呢

理解唔到菲林同老鏡的關係

做咩姐你

仲要數碼機一早dynamic range 超越左菲林 (好似係)

不過我同意玩菲林係應該當興趣, 冇分高低

空間感就聽得多

學到野

Sorry,曲線唔夠曲，下次會曲啲架啦

理解唔到菲林同老鏡的關係既人同神化菲林既人同比成皮野買a7但插幾百蚊貨仔老鏡既人一樣

其實無咩好嘈, 人地是職業攝影角度睇. 數碼又快又靚又大後製空間, 當然是數碼好啦.

用畫畫做例子, 依家個個做job 都是CG 電腦繪圖. 但畫畫班, 野外寫真, 咪又是水彩油畫粉筆黑白鉛筆.

做job佬是到吹數碼好, 叫全世界一齊用數碼電腦好啦, 其它媒介落後, 仲之專業業餘都唔好用啦. 聽上去咪傻仔囉

平有平玩既巴打

利申：當初300D

係果種吹捧既風氣難頂

當初老母graphy吹捧尻拍暗角E沖C
d hipsters跟風玩d以前根本無人睇上眼既膠玩具，劣鏡吹到係風味係老母味
個尻個拎住筒正片去E to C，正沖燈箱睇相都未睇過就拎筒Velvia沖爛佢，有老母味喎
屌那星買包老母麵番去聞啦老母味

到NEX引發濕尻老鏡潮
乜嘢柒八羽怪，眾神珠戒，真水無香
又有班去買支幾十蚊cctv鏡話係電影鏡，成像圈不足話係旋轉有味道

有d人玩玩下就變左迷信吹捧，創造d奇怪術語搞到成件事好似邪教咁

我聽返黎係，係M4/3推左堆老鏡出黎
NEX果時都唔係玩舊鏡住
到A7就人人舊鏡了

個尻個拎住筒正片去E to C，正沖燈箱睇相都未睇過就拎筒Velvia沖爛佢，有老母味喎
屌那星買包老母麵番去聞啦老母味

依段真係超同意，拿筒正片沖到綠帽咁，都唔知做咩

見好多人影菲林但係又用LR大執

其實鍾意用菲林咪用，只係媒介，理直氣壯話扮型都無問題，話鍾意菲林機設計都無問題。乜鬼用菲林會慢慢諗，其實幾多餘，用數碼，唔係Leica RF你都可以慢慢諗先影，無衝突。再唔係插張128MB記憶卡都可以迫到自己慢慢諗。又好似一大班朋友出嚟食飯飲嘢吹水，你攞部菲林機出嚟影大合照只會

又好似黑膠，各有各喜好，無話邊個好定唔好

利申：用SWC/M影velvia開燈箱睇

理論上黑膠高音質高CD

同玩黑白味道果班一擔擔

叫大家唔好神化啫，又唔使否定菲林同老鏡呀？仲上綱上線到黑白都有問題

睇成品，啱睇咪欣賞，唔啱睇咪留吓言一齊討論吓。咩都去到盡話一樣嘢神到無得彈，同踩到一文不值污染地球，兩者咪一樣同平時隻貓蛇一撚柒鳩樣

出digital開始一路已經有批人玩老鏡

果期主要係用sony a mount同 canon eos mount,你講果堆八羽怪，眾神珠戒，真水無香全部都係用canon玩M42班人改名的

仲有,nikon一早已經有吧眼,聖盾,聖杯,竹炮鋼炮呢d別名,有D係台灣人改有d係大陸人改,同NEX出現完全無關係

又話菲林影出黎有質感，立體感，味道

都唔知佢寫篇咁野做乜
有人中意菲林，有人中意數碼
各有各好
係要互屌先開心

尋求認同

痴線咁都有得嘈，吹奏菲林相機ga係班鍾意菲林相機ga人，吹奏就緊嫁啦，好似唔同brand都有唔同fans吹奏一樣。唔岩睇未行開算la，係要講到吹奏菲林機就係異類咁。

數碼同菲林客觀有咩優點缺點個個都知同識講啦，而家主觀鍾意一邊又得罪邊個

只準數碼機圍內打飛機，不準菲林機圍爐取暖

agger
成班鳩上腦

呢個真. Lomo 真是捉後生市場, 消費心理.

Agree
各有各好姐
自己岩玩 玩得開心咪係

其實係篇笑鳩d玩左好耐都不求甚解嘅人姐
你清楚自己需要用乜都冇問題

冇得聞相已經好好多